馮睎乾 #名采

馮睎乾 #名采

節錄

應該寫信給教育局 - 馮睎乾

去年反送中運動如火如荼的時候，我已三番四次說「文革」捲土重來。讀通歷史，就知道文革一開始，決不會在兩三年間終止，只會變本加厲，一年的浪潮比一年大。人類總喜歡犯重複的錯，尤其是中國人。你記得過去，差不多等於預測未來；人人能預測未來，那還得了？因此，歷史是不能教的，即使教，也要教假的。

香港前景如何，不必卜卦，看看教育局局長楊潤雄近日言行，已經一清二楚。。。。。。。。。。。。。。。香港教育當然是「無掩雞籠」了，否則楊潤雄這名只有工商管理碩士學位而沒有教師文憑的會計，怎可能當上局長？

繼承「寧左勿右」的優良傳統，楊會計日前在電台發表了一番「激進」的言論，說校園內嚴禁唱政治宣傳歌，更點了《願榮光歸香港》的名，《孤星淚》亦不能胡亂唱。主持人反問，學生唱《熱愛基本法》又如何？楊會計理直氣壯答道：「熱愛基本法不是政治行為，是每個人應有的行為，正如孝順父母，這不是政治宣傳，是法治行為，必須做的。」唱愛國愛黨的歌，不叫政治宣傳，還「必須做」；唱其他什麼歌，卻可隨己好惡，誅心問罪，這不是「文革」是什麼？

雞籠教育局長視學生為雞，任意驅遣，不容他們獨立思考、自由發言，卻搬出「孝順父母」這類貌似天經地義的「理由」，使我不由得想起1915年陳獨秀在《青年雜誌》發表的〈敬告青年〉，當中有一句話：「。。。。。。。。。。。。。。。」

教育局這麼喜歡寫信給學校，學生和老師也應該學習一下，每人找一篇中國的經典文章，齊齊寫信向教育局查詢能不能讀。我第一個問：陳獨秀上面那篇百年前的文章，今天還可以在香港的學校朗讀嗎？

馮睎乾
電郵 undefinedhilomusus@gmail.com

節錄

若要人不知，唔好咁阿B - 馮睎乾

（互聯網）

每位愛國偽人背後，都有一段可歌可泣的故事，如譚詠麟背叛糟糠之妻、馬蹄露痛失人禽之別，但相比起毀了章小蕙一生的鍾鎮濤，譚、馬已是等而上之。一臉憨厚的鍾鎮濤，多年來成功妖魔化前Ｂ嫂，真正受害人章小蕙則落得「榨乾阿B」、「婚內劈腿」等污名。若非鍾鎮濤近日頻頻表態效忠國家，高調挺「國安法」，我也不想如白露眉那樣翻明星舊賬。不過「維護國家，匹夫有責」，愛國人士有「高尚情操」乃天經地義，我既洞悉鍾鎮濤私德有虧，為國家着想，也就不得不仗義執言了。

先交代一下背景，有三項資料。資料甲說：「鍾鎮濤與前妻章小蕙於1988年結婚……1999年，因為陳曜旻介入緣故，鍾鎮濤與章小蕙離婚。離婚後與女友范姜素貞同居。」（《維基百科·鍾鎮濤》）

資料乙出自鍾鎮濤手筆：「。。。。。。。。。。。。。。。！』」（鍾鎮濤《麥當勞道》，世界出版社，2007年）

資料丙出自一篇網絡文章：「。。。。。。。。。。。。。。。。」（〈鍾鎮濤：大起大落方知最好的，原來是最簡單的〉，2012年）

「章小蕙劈腿傷害了鍾鎮濤，導致離婚」，你同意嗎？試根據以上資料，就你所知，解釋你的答案。

心水清的你，該看出資料乙和丙是矛盾的：如果阿B看見老婆跟白頭陳拖手在先，就不可能發生資料丙「老婆出軌還是通過媒體知道」這種慘況；如果記者展示激吻照片在先，阿B看到兩人拖手也不會「震撼得地動山搖」。2012年那篇網文在大陸流傳多年，聲稱是鍾鎮濤受訪，但內容天馬行空，例如說阿B破產後和范姜捱窮，「最後一家人在麥當勞道旁住了下來，這是香港有名的廉價房區」，哈。文章顯然是鱔稿，配合宣傳2012年鍾鎮濤推出的專輯《最好的原來是最簡單的》。資料乙、丙均源自阿B，卻自相矛盾，除非你是法官吳重儀，認為「口供不一致」是「誠實可靠」表現，否則只會得出「鍾鎮濤說謊」這結論。然而鍾的最大謊言，是從未承認自己也婚內劈腿。證據，正是來自范姜本人。

2004年《東方新地》爆出鍾鎮濤是「一代賤男」，范姜馬上反駁，情急下說漏了嘴：「我和阿B相戀八年，他的性格我很了解！」原來鍾鎮濤早於。。。。。。。。。。。。。。反觀章小蕙，極其量也只是一次有記者問她阿B是否性無能時，淡然拋下一句：「你有冇聽過一公升汽水笑話？好可惜當我收到樽汽水之後已經所剩無幾！」記者聽不懂，她也不解釋，真是「君子絕交，不出惡聲」。

《東方新地》當年稱阿B「一代賤男」，也許沒錯，只是走得太前，香港人尚未覺醒。。。。。。。。。。。。。鍾鎮濤從前只是破產，現在是人格破產。章小蕙原來沒有錯，更提前廿年懲罰了鍾鎮濤，香港人都欠她一聲感謝。

馮睎乾
電郵 undefinedhilomusus@gmail.com

節錄

請湯家驊答11條問題 - 馮睎乾

now新聞截圖(互聯網)

資深大狀湯家驊最近出席論壇，就國安法這個熱門話題，講了一番令我獲益良多的偉論，只是有些不明白的地方，希望向湯大狀討教：

1、你說近日與北京官員對話，對方保證香港的檢控權、獨立終審權等在立法後不會改變，請問你傳達這個黨八股「保證」，是想安撫、說服，抑或惹怒香港人？

2、京官有三個口，。。。。。。。。。。們承認會「改變」呢？

3、近一年，無數市民被律政司濫控，警察犯罪證據確鑿，律政司卻視若無睹，甚至有警察的家屬販毒，也可撤控，所謂「香港的檢控權不變」，湯大狀是否認為香港人很希罕？

4、你說香港法律本。。。。。。。。。。什麼反對第23條立法？

5、查2002年11月12日政府公報，當時的署理保安局常任秘書長湯顯明談過這叛國罪，說《刑事罪行條例》已有數十年歷史，為第23條立法時，必須「更新及改善《刑事罪行條例》中有關叛國的條文」，「把有關罪行定義收窄」。從前政府不引用叛國罪，不是不敢，而是認為條例不當，湯大狀是否認為現存的叛國罪沒問題？

6、2003年香港政府。。。。。。。。。。。覺得香港已倒退為不必再講人權的社會？

7、你說國安法是藤條，但只有藤條教不好小朋友，同時要有波板糖，期望日後有柔和政策，讓香港人二次回歸。喂阿哥，官方說法係國安法只針對「少數人」，佢係藤條定坦克，關大多數人咩事先？你現在說什麼「香港人二次回歸」，我好驚喎。

8、香港人。。。。。。。。。「小朋友」？

9、小朋友不喜歡波板糖又如何？

10、香港人是小朋友，。。。。。。。。。。。，抑或金魚佬？

11、你為什麼滿腦子都是小朋友？

馮睎乾
電郵 undefinedhilomusus@gmail.com

節錄

中華民族的詛咒 - 馮睎乾

《鹿鼎記》

奴性是很玄的東西，我們不能像量度身高一樣，量度各個民族有多少奴性。然而科學檢驗不出的，往往最致命。今日中、港許多問題，歸根究底跟奴性都脫不了關係。中國人奴性是否多於其他民族？我不知道，很多學者嘗試從儒家、歷史角度剖析民族性，但恐怕只有我這種迷信的人，才會說中國人可能受了名字的詛咒。

中華人民共和國的英文名是「People's Republic of China」，但「民」和「People」蘊含的文化意義實有雲泥之別。。。。。。。。。。。。。。。可見「populus」原義是一個較優越的階級，不包括奴隸。

中文「民」的出身就卑微得多，。。。。。。。。。。。。。。。早說過「民者，冥也」（鄭玄《毛詩注》）、「民之號，取之瞑也」（董仲舒《春秋繁露．深察名號》）。

「民」作「瞑」解，就算不是奴隸，頭腦也昏昏沉沉，故董仲舒說：「萬民之性……譬如瞑者待覺，教之然後善。」奴隸只是階級，不礙其保持清醒，但昏睡之「民」不論什麼階級總是頭腦混沌，缺乏自主能力、獨立思考，奴性就這樣煉成了。所謂「nomen est omen」（名即預兆），「民」字之緣起，是老天爺跟中國人開的玩笑嗎？

馮睎乾
電郵 undefinedhilomusus@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！

節錄

「奴才」的英文是什麼？ - 馮睎乾

日前寫奴才，有讀者垂詢「奴才」英文是什麼。若是一般翻譯，問題並不難答，因為英文有很多近義字，如lackey，lickspittle，sycophant等。不過嚴格來說，這些字都未能完全涵蓋「奴才」意思。中國人所謂「奴才」是言行並重的，不但嘴巴奉承主子，也替主子執行dirty work。反觀英文，lackey偏重於做齷齪勾當，而lickspittle（字義原指「舔口水」）和sycophant則偏重於言不由衷的阿諛諂媚，都不及「奴才」那麼全心、全靈、全意服侍主子。

Sycophant這個字最古怪，...............................................，這手勢在古羅馬就叫manu fica（無花果手勢）。

儘管英文sycophant指阿諛諂媚者（insincere flatterer），但古希臘人從不這樣理解sykophantes，反而用來指稱告密者或誣告者。為什麼呢？據希臘古代作家（如Plutarch）所說，無花果有神聖意義，象徵生育，是祭祀酒神戴歐尼修斯必備之物，因此嚴禁出口。但走私無花果有豐厚利潤，立法也無濟於事，於是就出現一些特別執法人員，即sykophantes，不妨譯作「無花果篤灰員」，負責揭發那些秘密出口無花果的商人。按古希臘法律，一旦罪成，被定罪者需要罰錢，而告發者則可獲部分罰款。

古希臘人的奸詐實不下於中國人，......................................................，說他們從不咬狼，反而去吃掉他們聲稱要守護的羊。

以上是sykophantes自古流傳的語源故事，未必符合古希臘史實，但細心一想，................................................？Sycophant的希臘古義，沒料到會在廿一世紀的香港得到如此弔詭的「光復」。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

節錄

如何解讀凶兆 - 馮睎乾

(互聯網)

近日大陸可謂多災多難，蝗患、洪水、疫症接踵而來，彷彿回到上帝降災的神話時代。古人相信天譴必有凶兆，不由得想起北京5月21日下午3時半左右，適值中共兩會開幕，忽然間電閃雷鳴，八表同昏，白晝一下子變得比黑夜還要黑。網民紛紛表示恐懼，有人評論：「老天發怒了。」

有讀者垂詢：「
。。。。。
的初文，並不作預兆解。《說文》作者沒見過甲骨，只是想當然而已。

現在不妨再思考這個稱為「兆」的現象。
。。。。。
，洞悉中國術數的千古奇秘。

兆不一定是預兆，更準確的說，兆是心物間一種有意義的巧合，而這種巧合有時也包含未來變化的信息。這個對「兆」的定義，我是根據容格提出的「共時性」（synchronicity）演繹而來。按照這個定義，兩會開幕時白日變黑，正是一個有意義的巧合，既折射了中國人的集體潛意識，也彷彿代表上天對共產黨有點意見。但留意，巧合不同預測，意見也不是預言，好比你說「政府是垃圾」，那只代表你的觀感，卻不等於特首等人真的會被丟進垃圾桶。懂嗎？

為免有人誣告我勾結天上勢力，在此我必須對上天予以最嚴厲的譴責：愛國愛黨乃天經地義，這次兩會開幕，上天非但未有表現「堅定支持」的態度，反而打着「巧合」的幌子，雷電交加地發表居心叵測的意見，實在罪無可恕！

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

節錄

與黑社會簽合約 - 馮睎乾

「黑金」截圖(互聯網)

2016年捲入蘇州大抓捕的維權人士戈覺平，被控「煽動顛覆罪」成立，日前被蘇州法院判刑，戈覺平當庭說：「你們是黑幫，對於黑幫的判決，堅決不服。」千人諾諾，不如一士諤諤，當香港建制「精英」只懂說「堅決支持」的時候，一個大陸好漢卻說「堅決不服」，令我動容。但以事論事，實在不能說共產黨是黑幫，理由顯而易見。

儘管兩者本質上都以力服人，但黑幫是個非法組織，中共則「依法治國」，已是天大差異。不但頒布什麼法是中共說了算，什麼叫「依」法也由中共自行詮釋，全國人民不許吭聲反對，試問黑幫幫規邊有咁惡？當然，拿黑社會作譬喻，有時也能讓你把政治問題看得更透徹。

聽過一件電影圈真人真事，發生於80年代香港。某位當時得令的影帝，跟電影公司簽了合約，準備與「大哥」和兩位當紅
。。。。。
開拍前夕，有社團人士踩上電影公司，要求把合約賣給他們。

公司起初堅決不服，黑幫發言人於是客客氣氣說：「你哋尊重合約精神，
。。。。。。
員也樹倒猢猻散，電影幾乎胎死腹中。後來導演重新選角，大改劇本，終於也拍成了，此乃後話。

從某角度看，這個娛樂圈舊故事很反映今天社會，並帶出一個無比深刻的寓意，那就是「黑幫與合約的文明衝突」──你可以拒絕跟黑幫簽約嗎？合約原意是「各取所需」，但
。。。。。。
」，你說多好。儘管政治需要做戲，只可惜它真的不是拍戲。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！

節錄

收口抄家治國平天下 - 馮睎乾

六月三十日晚上十一點，「港區國安法」準時刊憲，着實讓我失望了一陣子。切勿誤會我是感慨「一國兩制」釘蓋，我沒有。失望的原因主要有二。

一者，刊憲沒擇吉時，我擔
。。。。。。
論語》也燒掉，以策安全。我剛剛已燒了。

二者，刊憲即公開「國安法」，我也擔心影響國家安全。梁愛詩之前說「不公開條文是為免市民反對」，現在不一樣可以反對？抑或反對此法已經犯法了？如果真的不想市民反對，方法只有一個（是網友陳君提議的）：索性把「港區國安法」列為國家不能說的機密，堅決不公開，或像陳同佳的自首準則一樣，「有心情」才考慮公開，豈不更能體現黨的無上權威？

考「港區國安法」原意，是藉着恐嚇香港「一小撮人」，消除黨的恐懼，理論上港人越害怕，黨越安全。老子說：「魚不可脫於淵，國之利器不可以示人。」「國安法」刊憲，大家就見到滿頭飛刀，還可左閃右避；「國安法」不刊憲，就成了六脈神劍的無形劍氣，疑心生暗鬼，那才是最可怕。Boris Johnson 揚言研究「國安法」有沒有違反「中英聯合聲明」，假若黨直接宣布「國安法」生效而不刊憲，那麼英國就無法研究，歐洲就不能觀察，美帝也不知制裁什麼了。

既然立法過程大條道理不
。。。。。。
全套《四書》都付之一炬，才有一點兒踏實。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

節錄

時窮節乃見 - 馮睎乾

不知道多少人跟我一樣，
。。。。。
「文青」竟突變政壇白露眉，失驚無神向本地文化界投了顆核彈。

原文值得一看再看：「我有一網紅好友兩夫婦，最近被陳冠中介紹去見一位仁兄。這位仁兄獅子頭曾經扮成民主義士，其實一直在為中共做事，今次國安法推出當上了中共打手，關埋門恐嚇了我友人夫婦七小時，最後看到我友人無動於衷，於是只好恐嚇他老婆，以為她是弱者，說他會用黑社會爛仔對付他們，問她想給車撞死還是胸口給插三刀殺死。」

這個「秘聞」分明是「出賣年齡系列」。對於上年紀的人來說，「獅子頭」是象形文字，一望可知，跟開名分別不大。有趣的是，連登居然有小朋友出帖問誰是獅子頭，我的年輕友人也私信問：「獅子頭係咪張五常呀？」唉，本來還沾沾自喜一眼看穿謎底，見到這些提問反而悲從中來，呢次真係想唔認老都唔得。

獅子頭不但身分昭然若揭，幫誰做事也早已不是秘密，所以我完全不感意外。奇怪的是，大眾看了這「秘聞」都熱烈談論獅子頭，卻較少人留意唯一被開名的陳冠中。獅子頭
。。。。。。。

前天有朋友讀了「秘聞」，問我怎樣看陳先生。我答所知不多，他的幾部小說我也沒看。只聽聞他自言深受張愛玲影響，2000年移居北京時，曾計劃寫一本《上海閒人》，他當時說：「因為張愛玲有本沒寫成的英文小說叫Shanghai Loafer，我就想寫本接着上，我自己差不多都是那種人，我在上海差不多都是個多餘人物，但結果還是寫不到。」幸好沒寫。一來陳先生不知道Shanghai Loafer早有張愛玲寫的中文版，即〈浮花浪蕊〉，無需畫蛇添足；二來張愛玲是學不來的，她不懂搞飯局。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com